##Методы программирования 2: Очередь

###Цели и задачи
Лабораторная работа направлена на практическое освоение динамической структуры данных **Очередь**. С этой целью в лабораторной работе изучаются различные варианты структуры хранения очереди и разрабатываются методы и программы решения задач с использованием очередей. В качестве области приложений выбрана тема эффективной организации выполнения потока заданий на вычислительных системах.

Очередь характеризуется таким порядком обработки значений, при котором вставка новых элементов производится в конец очереди, а извлечение – из начала. Подобная организация данных широко встречается в различных приложениях. В качестве примера использования очереди предлагается задача разработки системы имитации однопроцессорной ЭВМ. Рассматриваемая в рамках лабораторной работы схема имитации является одной из наиболее простых моделей обслуживания заданий в вычислительной системе и обеспечивает тем самым лишь начальное ознакомление с проблемами моделирования и анализа эффективности функционирования реальных вычислительных систем.

**Очередь (англ. queue)**, – схема запоминания информации, при которой каждый вновь поступающий ее элемент занимает крайнее положение (конец очереди). При выдаче информации из очереди выдается элемент, расположенный в очереди первым (начало очереди), а оставшиеся элементы продвигаются к началу; следовательно, элемент, поступивший первым, выдается первым.

####Требования к лабораторной работе
Для вычислительной системы (ВС) с одним процессором и однопрограммным последовательным режимом выполнения поступающих заданий требуется разработать программную систему для имитации процесса обслуживания заданий в ВС. При построении модели функционирования ВС должны учитываться следующие основные моменты обслуживания заданий:
- генерация нового задания;
- постановка задания в очередь для ожидания момента освобождения процессора;
- выборка задания из очереди при освобождении процессора после обслуживания очередного задания.

По результатам проводимых вычислительных экспериментов система имитации должна выводить информацию об условиях проведения эксперимента (интенсивность потока заданий, размер очереди заданий, производительность процессора, число тактов имитации) и полученные в результате имитации показатели функционирования вычислительной системы, в т.ч.
- количество поступивших в ВС заданий;
- количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди;
- среднее количество тактов выполнения заданий;
- количество тактов простоя процессора из-за отсутствия в очереди заданий для обслуживания.

Показатели функционирования вычислительной системы, получаемые при помощи систем имитации, могут использоваться для оценки эффективности применения ВС; по результатам анализа показателей могут быть приняты рекомендации о целесообразной модернизации характеристик ВС (например, при длительных простоях процессора и при отсутствии отказов от обслуживания заданий желательно повышение интенсивности потока обслуживаемых заданий и т.д.).

####Основные допущения
1. При планировании очередности обслуживания заданий возможность задания приоритетов не учитывается.
2. Моменты появления новых заданий и моменты освобождения процессора рассматриваются как случайные события.

###Выполнение работы:

####Реализация класса TQueue  на основе ранее реализованной структуры TStack

В связи с тем, что структура хранения очереди во многом аналогична структуре хранения стек, класс для реализации очереди построен наследованием от класса стек, описанного в лабораторной работе №3. При наследовании достаточно переопределить методы **Get** и **GetNextIndex**. В методе Get изменяется индекс для получения элемента (извлечение значений происходит из начала очереди), метод GetNextIndex реализует отношение следования на кольцевом буфере.

Также добавляется новый параметр: **Li** - индекс элемента массива, в котором хранится первый элемент очереди.

1) TQueue.h
```cpp
#ifndef __TQUEUE_H__
#define __TQUEUE_H__

#include "tstack.h"

class TQueue : public TStack
{
protected:
	int Li;
	virtual int GetNextIndex(int index);
public:
	TQueue(int Size = DefMemSize) : TStack(Size), Li(0) {}
	virtual void Put(const TData &);
	virtual TData Get();
	virtual TData GetTopElem();
};

#endif
```
2) TQueue.cpp
```cpp
#include "tqueue.h"
#include <iostream>

using namespace std;

int TQueue::GetNextIndex(int index)
{
	return ++index % MemSize;
}

void TQueue::Put(const TData &Val)
{
	if (pMem == nullptr)
		throw SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsFull())
		throw SetRetCode(DataFull);
	else
	{
		Hi = GetNextIndex(Hi);
		pMem[Hi] = Val;
		DataCount++;
	}
}

TData TQueue::Get()
{
	if (pMem == nullptr)
		throw SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsEmpty())
		throw SetRetCode(DataEmpty);
	else
	{
		DataCount--;
		TData tmp = pMem[Li];
		GetNextIndex(Li);
		return tmp;
	}
}

TData TQueue::GetTopElem()
{
	if (pMem == nullptr)
		throw SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsEmpty())
		throw SetRetCode(DataEmpty);
	else
		return pMem[Li];
}
```
3) Тестирование класса TQueue
```cpp
#include "tqueue.h"

#include <gtest/gtest.h>

TEST(TQueue, can_create_queue)
{
	ASSERT_NO_THROW(TQueue que());
}

TEST(TQueue, new_queue_is_empty)
{
	TQueue que;

	EXPECT_TRUE(que.IsEmpty());
}

TEST(TQueue, queue_with_element_not_empty)
{
	TQueue que;
	que.Put(1);

	EXPECT_FALSE(que.IsEmpty());
}

TEST(TQueue, queue_can_be_full)
{
	const int size = 5;
	TQueue que(size);
	for (int i = 0; i < size; i++)
		que.Put(1);
	EXPECT_TRUE(que.IsFull());
}

TEST(TQueue, queue_after_get_operation_not_full)
{
	TQueue que(3);
	que.Put(0);
	que.Put(1);
	que.Put(2);

	que.Get();

	EXPECT_FALSE(que.IsFull());
}

TEST(TQueue, get_operation_take_first_element)
{
	TQueue que(3);
	que.Put(0);
	que.Put(1);
	que.Put(2);

	EXPECT_EQ(0, que.Get());
}

TEST(TQueue, throws_when_get_from_empty_queue)
{
	TQueue que(2);

	ASSERT_ANY_THROW(que.Get());
}

TEST(TQueue, cant_put_in_full_queue)
{
	const int size = 3;
	TQueue que(size);
	for (int i = 0; i < size; i++)
		que.Put(1);

	ASSERT_ANY_THROW(que.Put(1));
}

TEST(TQueue, gettopelem_show_top_element)
{
	const int size = 3;
	TQueue que(size);
	for (int i = 0; i < size; i++)
		que.Put(i);

	EXPECT_EQ(0, que.GetTopElem());
}

TEST(TQueue, gettopelem_not_take_element_from_queue)
{
	const int size = 3;
	TQueue que(size);
	for (int i = 0; i < size; i++)
		que.Put(1);

	que.GetTopElem();

	EXPECT_TRUE(que.IsFull());
}

TEST(TQueue, can_be_round_queue)
{
	const int size = 3;
	TQueue que(size);
	for (int i = 0; i < size; i++)
		que.Put(1);
	que.Get();

	ASSERT_NO_THROW(que.Put(1));
}
```
![TestsQueue.png](http://s13.radikal.ru/i186/1703/95/f27c3d9bbad1.png)

####Имитация модели вычислительной системы
Возможная простая схема имитации процесса поступления и обслуживания заданий в вычислительной системе состоит в следующем.
- Каждое задание в системе представляется некоторым однозначным идентификатором (например, порядковым номером задания).
- Для проведения расчетов фиксируется (или указывается в диалоге) число тактов работы системы.
- На каждом такте опрашивается состояние потока задач и процессор.
- Регистрация нового задания в вычислительной системе может быть сведена к запоминанию идентификатора задания в очередь ожидания процессора. Ситуацию переполнения очереди заданий следует понимать как нехватку ресурсов вычислительной системы для ввода нового задания (отказ от обслуживания).
- Для моделирования процесса обработки заданий следует учитывать, что процессор может быть занят обслуживанием очередного задания, либо же может находиться в состоянии ожидания (простоя).
- В случае освобождения процессора предпринимается попытка его загрузки. Для этого извлекается задание из очереди ожидания.
- Простой процессора возникает в случае, когда при завершении обработки очередного задания очередь ожидающих заданий оказывается пустой.

После проведения всех тактов имитации производится вывод характеристик вычислительной системы:
- количество поступивших в вычислительную систему заданий в течение всего процесса имитации;
- количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди – целесообразно считать процент отказов как отношение количества не поставленных в очередь заданий к общему количеству сгенерированных заданий, умноженное на 100%;
- среднее количество тактов выполнения задания;
- количество тактов простоя процессора из-за отсутствия в очереди заданий для обслуживания – целесообразно считать процент простоя процессора как отношение количества тактов простоя процессора к общему количеству тактов имитации, умноженное на 100%.

1) TJobStream.h
```cpp
#ifndef __JOBSTREAM_H__
#define __JOBSTREAM_H__

#include "tqueue.h"

class TJobStream: public TQueue
{
protected:
	double m_q1; //вероятность появления нового задания (0 <= q1 <= 1)
public:
	int m_ID;
	int m_CountFail;  //количество отказов в обслуживании заданий

	TJobStream(double q1, int size = DefMemSize) : m_q1(q1), TQueue(size)
	{
		m_ID = 0;
		m_CountFail = 0;
	}
	void TactStream();
};

#endif
```
2) TJobStream.cpp
```cpp
#include "tjobstream.h"
#include <iostream>

using namespace std;

void TJobStream::TactStream()
{
	double chance = (rand() % 100 / 100.0f);
	if (chance <= m_q1)
	{
		m_ID++;
		if (!IsFull())
			Put(m_ID);
		else
			m_CountFail++;
	}
}
```
3) TProc.h
```cpp
#ifndef __PROC_H__
#define __PROC_H__

#include "tjobstream.h"

#define DefMaxTacts 1000
enum ProcStatus { BUSY, FREE };

class TProc
{
protected:
	double m_q2; //вероятность завершения выполнения задания (0 <= q2 <= 1)
	TJobStream m_JobStream;
	int m_CountDowntime;  //количество тактов простоя
	int m_MaxTact;
	ProcStatus m_Status;
public:
	TProc(double q1, double q2, int size, int maxTact = DefMaxTacts) : m_JobStream(q1, size)
	{
		if (q1 < 0 || q1 > 1 || q2 < 0 || q2 > 1 || size < 0 || maxTact < 0)
			throw "DataError";
		m_MaxTact = maxTact;
		m_q2 = q2;
		m_CountDowntime = 0;
		m_Status = FREE;
	}
	void ProcWork();
	void PrintInfo();
};

#endif
```
4) TProc.cpp
```cpp
#include "tproc.h"
#include <iostream>

using namespace std;

void TProc::ProcWork()
{
	for (int i = 0; i < m_MaxTact; i++)
	{
		m_JobStream.TactStream();
		if (m_Status == FREE)
		{
			if (m_JobStream.IsEmpty())
				m_CountDowntime++;
			else
			{
				m_JobStream.Get();
				m_Status = BUSY;
			}
		}
		if (m_Status == BUSY)  
		{
			double chance = (rand() % 100 / 100.0f);
			if (chance <= m_q2)
				m_Status = FREE;
		}
	}
}

void TProc::PrintInfo() 
{
	cout << endl;
	cout << "Кол-во поступивших в вычислительную систему заданий: " << m_JobStream.m_ID << endl;
	cout << "Кол-во отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди: " << m_JobStream.m_CountFail << " (" << (double)m_JobStream.m_CountFail / m_JobStream.m_ID * 100 << "%)" << endl;
	cout << "Среднее количество тактов выполнения задания: " << (double)(m_MaxTact - m_CountDowntime) / (m_JobStream.m_ID - m_JobStream.m_CountFail) << endl;
	cout << "Кол-во тактов простоя процессора: " << m_CountDowntime << " (" << double(m_CountDowntime) / m_MaxTact * 100 << "%)" << endl;
}
```

####Пример использования

```cpp
#include <iostream>
#include <time.h>
#include "tproc.h"

using namespace std;

void main()
{
	setlocale(LC_ALL, "Russian");
	srand(time(NULL));
	TProc proc(0.1, 0.05, 20, 10000);
	proc.ProcWork();
	proc.PrintInfo();
}
```
![SampleQueue.png](http://s001.radikal.ru/i193/1703/52/fe6dd1eb0a62.png)

###Исследование вычислительной системы
В качестве исследования данной модели предлагается рассмотреть влияние поочередного изменения различных параметров на ее характеристики. При каждом запуске система работала в течение 100000 тактов.

1)Изменение вероятности появления нового задания

![](http://i013.radikal.ru/1703/df/c7d2ffe88c2d.png)

При фиксированных значениях q2 и размера очереди, с ростом вероятности q1 растет количество поступивших в вычислительную систему заданий и количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди.

![](http://s020.radikal.ru/i717/1703/07/78937d8d3f5f.png)

При этом уменьшается количество тактов простоя процессора

![](http://s019.radikal.ru/i631/1703/06/73d25da4cfaf.png)

2)Изменение вероятности завершения выполнения задания

![](http://s020.radikal.ru/i709/1703/87/f99bfa651cff.png)

При фиксированных значениях q1 и размера очереди, с ростом вероятности q2 растет количество тактов простоя процессора.

![](http://s12.radikal.ru/i185/1703/f8/84c8391fdec3.png)

При этом уменьшается количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди и среднее количество тактов выполнения задания.

![](http://s010.radikal.ru/i313/1703/42/3e3857fc30d2.png)
![](http://s019.radikal.ru/i606/1703/bc/f8ad7587081c.png)

3)Изменение размера очереди

![](http://s010.radikal.ru/i312/1703/4c/60908bdb08f0.png)

При фиксированных значениях q1 и q2, с увеличением размера очереди уменьшается количество тактов простоя процессора и количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди.

![](http://s019.radikal.ru/i606/1703/b9/a1097c893f28.png)

###Вывод

В ходе выполнения данной работы были получены навыки работы со структурой данных "очередь". Класс `TQueue` был реализован на основе ранее разработанного класса `TStack`.
Класс `TQueue` был использован при написании имитации модели вычислительной системы. На его основе был реализован класс `TJobStream`, реализующий поток задач для процессора.
